\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Januar 2022}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 223 \\ Messung der Boltzmannkonstante}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Januar 2022}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
In diesem zweitteiligen Versuch wird die Boltzmannkonstante bestimmt. In diesem ersten Teil erfolgt dies durch das Vermessen der brownschen Bewegung von Partikeln
\section{Aufgaben und Aufbau}
Folgende Aufgaben wurden gestellt
\begin{enumerate}
    \item Präparieren Sie eine Mikroskopprobe einer Partikelsuspension
    \item Nehmen Sie jede Sekunde und mindestens 150 Mal das Mikroskopbild eines einzelnen Partikels auf
    \item Bestimmen Sie den Abbildungsmaßstab des Mikroskops mit einem Objektmikrometer
    \item Vermessen Sie die Position des Partikels anhand der aufgenommenen Bilder
    \item Berechnen Sie aus der mittleren quadratischen Verschiebung die Diffusionskonstante und die Boltzmannkonstante
\end{enumerate}
Dafür wurde zur Verfügung gestellt
\begin{itemize}
    \item Durchlichtmikroskop Motic B1 mit CCD-Kamera
    \item Kugelförmige Partikel suspendiert in Wasser
    \item PC mit Drucker
    \item Thermometer
    \item Objektmikrometer
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../data/aufbau.png}
    \caption{Aufbau des Versuches 223}
\end{figure}
Dieses Bild wurde auf dem von Dr. J. Wagner erstellten Skript zum physikalischen Anfängerpraktikum entnommen.

\section{Theorie}
Betrachtet man ein Teilchen auf einer eindimensionalen Ebene und geht davon aus, dass dieses Teilchen sich zufällig nach rechts oder links bewegt, also keine äußeren Einflüsse auf dieses wirken,
so kann man die Aufenthaltswahrscheinlichkeit $P(x,t)$ jenes innerhalb eines Bereiches $\left[x;x+\Delta x \right]$ zum Zeitpunkt $t$ bestimmen:
\begin{align}
    P(x,t)\Delta x &= \frac{\Delta x}{\sqrt{4\pi D t}}e^{-\frac{x^2}{4Dt}}\\
    D &= \frac{\delta^2}{2\tau}\\
\end{align}
Um den mittleren Abstand dieses Partikels vom Ursprungsort zu erhalten, muss man die Wurzel vom mittleren Verschiebungsquadrat $\langle x^2 \rangle$ nehmen
\begin{align}
    \langle x^2 \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty}x^2P(x,t)dx = 2Dt\\
    \sqrt{\langle x^2 \rangle} &= \sqrt{2Dt}\\ 
\end{align}
Letztere Gleichung wird auch Einstein-Smoluchowski-Gleichung genannt. Betrachtet man nun höherdimensionale Räume, so ändert sich die Formel nur durch Addition der anderen Verschiebungsquadrate, da die Bewegung in jegliche Raumrichtung als unabhängig von den Anderen betrachtet wird.
\begin{align}\label{eq1}
    \langle r^2 \rangle &= \langle x^2 \rangle + \langle y^2 \rangle\\
    \sqrt{\langle r^2 \rangle} &= \sqrt{4Dt}
\end{align}
$D$ wird auch als Diffisionskoeffizient bezeichnet und berechnet sich aus dem Reibungskoeffizient $f$, der Boltzmannkonstante $k$ und der Temperatur $T$
\begin{align}
    D &= \frac{kT}{f}\\
    f &= 6\pi\eta a\\
    D &= \frac{kT}{6\eta\pi a}
\end{align} 
Hierbei klassifiziert $a$ den Partikelradius, $\eta$ die Viskosität der Flüssigkeit und $f$ berechnet sich aus dem Stokesschen Gesetz. Einsetzen in die obige Gleichung liefert
\begin{align}\label{eq2}
    \langle r^2 \rangle &= \frac{4kT}{6\pi\eta a}t\\
    k &= \frac{6\pi\eta a}{4kTt}\langle r^2 \rangle
\end{align}
\section{Durchführung}
\subsection{Präparation der Partikelsuspension}
In zuvor zurecht geschnittenes Klebeband wurde ein Loch ausgestanzt. Dieses Klebeband wurde sodann auf einen Objektträger sorgfälltig geklebt. Dann wurde die Probesuspension in die Aussparung pipettiert. Das Deckglas wurde mit einem Papiertuch vorsichtig herangedrückt.
Die Probe wurde mit dem Papiertuch aabgetrocknet und ein Tropfen Immersionsöl auf das Deckglas aufgetragen, die Probe wurde auf den Mikroskoptisch aufgespannt und das entsprechende Objektiv ausgewählt.
\subsection{Aufnahme einer Bildfolge}
In dem Messprogramm 'Kamera.exe' wurde ein Zeitabstand von 1s eingestellt. Die Helligkeit wurde auf ein Minimum eigestellt und eine Probemessung vollzogen. Danach wurde die Option 'Bilder speichern' eingeschaltet und das Programm erneut gestartet, sodass die Partikelposition 150 Mal aufgenommmen werden konnte. Zuletzt wurde die Probe entfernt und in den Mülleimer gewurfen.
Auch wurde die Zimmertemperatur aufgenommen.
\subsection{Eichung des Abbildungsmaßstabs}
Das Objektmikrometer wurde mit einem Tropfen Immersionsöl auf den Mikroskoptisch gebracht. Das Bild wurde fokussiert und das Programm 'Eichung.exe' gestartet. Das Eichbild wurde gespeichert.
\subsection{Vermessung der Partikelposition}
Das Programm 'Auswertung.exe' wurde gestartet, das Eichbild geladen und der Abstand zwischen zwei Markierungen gemessen, sodass aus der Differenz der Cursorposition die Eichung vollführt werden konnnte. Die zuvor aufgenommenen Bilder wurden geladen und die Position eines einzelnen Partikels wurde vermessen. Der Marker wurde immer in das zentrum desselben Partikels plaziert.
\section{Auswertung}
Protokolliert wurde eine Zimmertemperatur von $T=(21.5\pm 0.1)$ Grad, sowie ein Partikeldurchmesser von $2a=(755\pm 30)nm$. Die Messwerte wurden mit dem in Anhang hinterlegten Code ausgewertet. Diagramm (\ref{fig:1}) wurde anhand dieser erstellt. Aus der Differenz der Messwerte wurde das mittlere Verschiebungsquadrat gemäß Formel (\ref{eq1}) berechnet. Hierbei wurde die Annahme getroffen, 
dass das Partikel sich nur in der xy-Ebene bewegt. Das ergab
\begin{align*}
    \langle r^2 \rangle &= (1.72 \pm 0.14)10^{-12}m\\
    dt &= 1s \\
    D &= (4.3 \pm 0.4)10^{-13} [\frac{m^2}{s}]\\
    k &= (1.02 \pm 0.09)10^{-23} [\frac{J}{K}]
\end{align*}
Wobei folgende Formeln benutzt wurden
\begin{align}
    D &= \frac{\langle r^2 \rangle}{4 dt}\\
    \Delta D &= D\sqrt{(\frac{\Delta r^2}{r^2})^2+(\frac{\Delta(dt)}{dt})^2}\\
    k &= \frac{6 \pi \eta a \langle r^2 \rangle}{4Tdt}\\
    \Delta k &= k\sqrt{(\frac{\Delta r^2}{r^2})^2+(\frac{\Delta T}{T})^2+(\frac{\Delta(dt)}{dt})^2+(\frac{\Delta a}{a})^2+(\frac{\Delta\eta}{\eta})}
\end{align}
$\eta$ wurde aus der uns gegebenen Tabelle übernommen. Bei der Temperatur $T=(21.5\pm 0.1)$ Grad gilt $\eta=(9.8 \pm 0.1)10^{-4}[Pas]$. 
Aus den Messwerten wurde auch ein Histogramm erstellt. Dieses ist im Anhang unter Diagramm (\ref{fig:2}) zu finden. Anhand der Messwerte wurde auch eine Gaußfit vorgenommen. Hier ist deutlich erkennbar, das der Erwartungswert der Verschiebung fast 0 beträgt, was sich mit der Theorie gleicht.
Auch wurde wie vorgegeben das Verschiebungsquadrat durch die kumultative Verteilung bestimmt. Dafür wurden die Messwerte als Funktion der Zeit aufgetragen und eine Ausgleichsgerade gezogen [Diagramm (\ref{fig:3})]. Sei die Geradengleichung $f(t)=a_2x+b$ mit $a_2$ als Steigung. Nach der Formel (\ref{eq1}) gilt
\begin{align}
    a_2 &= 6D\\
    D &= \frac{a_2}{6}\\
    \Delta D &= D\frac{\Delta a_2}{a_2}\\
\end{align} 
Sodass folgt $D=(4.07\pm 0.04)10^{-13}[\frac{m^2}{s}]$. Mit obiger Formel kann man auch die Boltzmannkonstante erneut bestimmen. Hier beträgt sie $k_B=(9.6\pm 0.4)10^{-24}[\frac{J}{K}]$. Letzendlich wurden diese Werte auch mit dem Literaturwert $k^{lit}_B=(1.308 \pm 0.001)10^{-23}[\frac{J}{K}]$ verglichen. Das ergab zusammenfassend
\begin{table}\label{tab:1}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $k_B^{exp}$ $[10^{-23}\frac{J}{K}]$ &   $k_B^{lit}$ $[\frac{J}{K}]$ &   $\sigma$\\
        \hline
        $1.02\pm 0.09$  &   $(1.308 \pm 0.001)$     &   $4$\\
        $(0.96\pm 0.04)$    &   $(1.308 \pm 0.001)$ &   $10$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Versuchsergebnisse}
\end{table}
\section{Diskussion}
Betrachtet man die in Tabelle (5) hinterlegten Abweichungen zum Literaturwert, so sind die Messergebnisse signifikant von diesem verschieden. Dies deutet auf große Fehlerquellen hin. Ein systematischer Fehler ist, dass sich in der anfänglichen Partikelumgebung keine weiteren befanden, jedoch nach einigen Sekunden ein zweites Partikel mit diesem kollidierte, was die Bestimmung des Ortes erschwerte. Es sei weiterhin möglich, dass die Partikel miteinander vertauscht wurden und somit das mittlere Verschiebungsquadrat rapide zunahm, was man auch anhand Diagramm (\ref{fig:1}) erkennen kann. Diagramm (\ref{fig:3}) unterstützt diese Annahmen, da ab dem Zeitpunkt $t=120$ die Steigung zunimmt.
Von Konvektionsströmen und Verdunstungsprozesse mal abgesehen, ist es auch stark möglich, dass sich das Partikel in allen 3 Raumrichtungen ausgebreitet hat. Dies würde die Unschärfe einiger Bilder erklären. Weil das Partikel durch ein Mikroskop betrachtet wurde, konnte nur die Projektion dessen in der xy-Ebene vermessen werden, sodass der Wert $\langle z^2 \rangle$ nicht berücksichtigt werden konnte. Dies ist ein weitere statistischer Fehler, bzw. systematischer, weil das Partikel sich zufällig in der z-Ebene bewegt und damit der Mittelwert wieder 0 beträgt. \\
Eine Verbesserung des Versuches ist nur schwer möglich. Man könnte beide oben erwähnte Fehlerquellen möglichst gut reduzieren, indem man sich die Bilder im Nachhinein nochmal angucken würde und ein sich perfekt verhaltendes Partikel für die weitere Auswertung selektiert. Das man so eins findet, welches diese Bedingungen für einen Zeitraum von  150s erfüllt, ist selten und daher werden manche gezwungen sein eine erneute Messung zu vollführen. Dieser Prozess ist allerdings sehr zeitaufwendig. Beachtet man, dass die Auswertung von mehr als 150 Bildern auch zeitaufwendig ist, muss man daher ein Kompromiss finden.\\ Kritisch betrachtet hat unserer Gruppe dies nicht gemacht und daher sind oben genannte Fehlerquellen enstanden, weshalb die Messergebnisse aufgrund ihrer großen Abweichungen zu nichts zu gebrauchen sind. 
\section{Anhang}
\subsection{Source Code}
\begin{verbatim}
    import uncertainties as unc
    import uncertainties.unumpy as unp
    import numpy as np
    import scipy.constants as const
    import matplotlib.pyplot as plt
    from scipy.stats import norm
    from scipy.optimize import curve_fit
    
    plt.style.use('classic')
    plt.rcParams["font.family"] = 'serif'
    plt.rcParams["figure.figsize"][0] = 10
    plt.rcParams["figure.figsize"][1] = 7
    plt.rcParams['errorbar.capsize'] = 2
    
    
    
    def calc_sigma(x, y):
        return np.abs(unp.nominal_values(x) - unp.nominal_values(y)) / (
            np.sqrt(unp.std_devs(x) ** 2 + unp.std_devs(y) ** 2))
    
    
    def comma_to_float(valstr):
        return float(valstr.decode('utf-8').replace(',', '.'))
    
    def linear_fit(x, a, b):
        return a*x + b
    
    def plotdata(arg):
        plt.clf()
        plt.grid(ls='dotted')
        if arg == 1:
            plt.plot(x, y, marker='s', color='darkred', 
                linewidth=1, label='Messwerte')
            plt.xlabel(r'x [$\mu m$]', size=17)
            plt.ylabel(r'y [$\mu m$]', size=17)
            plt.title('Brownsche Bewegung', size=20)
            plt.savefig('results/V223Diagramm1.pdf', format='PDF')
        if arg == 2:
            plt.title('Histogramm der Verschiebungen', size=20)
            plt.ylabel('rel. Häufigkeit', size=17)
            plt.xlabel(r'Verschiebung [$\mu m$]', size=17)
            plt.hist(all_data, bins=12, facecolor='green', 
                alpha = 0.5, density=True, 
                stacked=True, label='Messwerte')
            gauss = norm.pdf(np.linspace(-4, 4), mu, sigma)
            plt.plot(np.linspace(-4, 4), gauss, 'r--', 
                label='Gauss', linewidth=2)
            plt.text(-3.5, 0.4, r'$\mu$ = {0} $[\mu m]$'.format(round(mu, 3)), 
                fontsize=15)
            plt.text(-3.5, 0.35, r'$\sigma$ = {0} $[\mu m]$'.format(round(sigma, 3)), 
                fontsize=15)
            plt.savefig('results/V223Diagramm2.pdf', format='PDF')
        if arg == 3:
            plt.plot(t[:-1], r_kumm, marker='.', 
                color='darkred', label='Messwerte')
            plt.plot(t[:-1], linear_fit(t[:-1], *popt), 
                color='darkblue', marker=None, label='Ausgleichsgerade')
            plt.text(8, 280, r'$a$ = {0} $[\mu m^2 / s]$'.format(round(popt[0], 3)), 
                fontsize=15)
            plt.text(8, 250, r'$b$ = {0} $[\mu m^2 / s]$'.format(round(popt[1], 3)), 
                fontsize=15)
            plt.xlabel('Zeit / s', size=17)
            plt.ylabel(r'Summe $r_i^2 / \mu m^2$', size=17)
            plt.title('Kummultative Verschiebung', size=20)
            plt.savefig('results/V223Diagramm3.pdf', format='PDF')
    
        plt.tight_layout()
        plt.legend(frameon=True, loc='best')
        plt.show()
    
    # 1. Importieren
    t, x, y = np.loadtxt('data/messdaten.txt', skiprows=1, 
        usecols=(1, 2, 3), converters={1: comma_to_float, 2: 
        comma_to_float, 3: comma_to_float}, unpack=True)
    plotdata(1)
    
    # 2. Berechnung
    dt = np.array([])
    dx = np.array([])
    dy = np.array([])
    i = 0
    while i < len(t) - 1:
        dt = np.append(dt, t[i+1] - t[i])
        dx = np.append(dx, x[i+1] - x[i])
        dy = np.append(dy, y[i+1] - y[i])
        i = i + 1
    r_square = dx**2 + dy**2
    r_squared = unc.ufloat(np.mean(r_square), 
        np.std(r_square) / np.sqrt(len(r_square))) * 1e-12
    dt_mean = np.mean(dt)
    
    D_1 = r_squared / 4 / dt_mean
    eta = unc.ufloat(9.8e-4, 0.1e-4)
    T = unc.ufloat(21.5 + 273.15, 0.2)
    a = unc.ufloat(0.5 * 755e-9, 0.5 * 30e-9)
    k_1 = 6 * const.pi * eta * a * r_squared / (4 * T * dt_mean)
    
    ## Feedback
    print('\n2. Berechnung der Werte')
    print('r_square = ' + str(r_squared))
    print('dt = ' + str(dt_mean))
    print('D_1 ist ' + str(D_1))
    print('k_1 ist ' + str(k_1))
    
    # 3. Kontrollverteilung
    all_data = np.append(dx, dy)
    mu = np.mean(all_data)
    sigma = np.std(all_data)
    plotdata(2)
    
    
    # Feedback
    print('\n3. Kontrollverteilung')
    print('mu = ' + str(mu))
    print('sigma = ' + str(sigma))
    
    # 4. Kumultative Verteilung der Verschiebungsquadrate
    r_kumm = np.cumsum(r_square)
    popt, pcov = curve_fit(linear_fit, t[:-1], r_kumm)
    plotdata(3)
    a2 = unc.ufloat(popt[0], np.sqrt(pcov[0, 0]))
    b = unc.ufloat(popt[1], np.sqrt(pcov[1, 1]))
    D_2 = a2 / 4e12
    k_2 = 6 * D_2 * const.pi * eta * a / T
    
    ## Feedback
    print('\n4. Kummultative Verteilung')
    print('D beträgt ' + str(D_2) + ' m^2/s')
    print('k_2 beträgt ' + str(k_2) + 'J/K')
    print('Abweichung der Ds ' + str(calc_sigma(D_2, D_1)))
    print('Abweichung der ks ' + str(calc_sigma(k_2, k_1)))
    print('Abweichung der k_1 zu k_lit ' + str(calc_sigma(const.k, k_1)))
    print('Abweichung der k_2 zu k_lit ' + str(calc_sigma(const.k, k_2)))
\end{verbatim}
\subsection{Plots}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V223Diagramm1.pdf}
    \caption{Brownsche Bewegung}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V223Diagramm2.pdf}
    \caption{Histogramm der Verschiebungen}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V223Diagramm3.pdf}
    \caption{Kummultative Verschiebung}
    \label{fig:3}
\end{figure}
\end{document}